\section{Il consiglio direttivo}
% TODO art. 15 ponys
% TODO art 8 opg

\begin{enumerate}
\item Il consiglio direttivo, anche detto organo di amministrazione, è
  formato da un numero di componenti compreso tra tre (3) e cinque
  (5), nominati dall’assemblea per la durata di quattro (4) anni e
  sono rieleggibili per tre (3) mandati.
  % TODO valutare numero di componenti e anni di mandato
  % confrontare con ponys art. 15.1
\item Il consiglio direttivo opera in attuazione delle volontà e degli
  indirizzi generali dell'assemblea alla quale risponde direttamente e
  dalla quale può essere, per gravi motivi, revocato con motivazione.
\item Rientra nella sfera di competenza del consiglio direttivo tutto
  quanto non sia per legge o per statuto di pertinenza esclusiva
  dell'assemblea o di altri organi associativi. In particolare, e tra
  gli altri, sono compiti di questo organo:
  \begin{itemize}
  \item eseguire le deliberazioni dell'assemblea;
  \item formulare i programmi di attività associativa sulla base delle
    linee approvate dall'assemblea;
  \item predisporre il rendiconto di cassa (ovvero il bilancio di
    esercizio e l'eventuale bilancio sociale nei casi e con le
    modalità previste al raggiungimento delle soglie di legge);
  \item predisporre tutti gli elementi utili all'assemblea per la
    previsione e la programmazione economica dell'esercizio;
  \item deliberare l'ammissione e l'esclusione dei soci;
  \item deliberare le azioni disciplinari nei confronti degli
    associati, salvo i casi specificati dal presente statuto; % TODO
                                                              % specificare
  \item stipulare tutti gli atti e contratti inerenti le attività
    associative;
  \item curare la gestione di tutti i beni mobili e immobili di
    proprietà dell'associazione o ad essa comunque affidati;
  \item decidere le modalità di partecipazione dell'associazione alle
    attività organizzate da altre associazioni ed enti, e viceversa,
    se compatibili con i principi ispiratori del presente statuto;
  \item presentare all'assemblea, alla scadenza del proprio mandato,
    una relazione complessiva sull'attività inerente il medesimo.
  \end{itemize}
  
\item Al consiglio direttivo sono inoltre attribuiti tutti i
  più ampi poteri per l’amministrazione ordinaria e straordinaria
  dell’associazione, in particolare di:
  \begin{itemize}
  \item obbligare cambiariamente l'associazione;
  \item concedere garanzie personali o reali (o la loro cancellazione,
    posterogazione o surrogazione);
  \item compiere presso gli istituti di credito qualsiasi operazione
    bancaria anche allo scoperto, richiedere ed utilizzare fidi;
  \item transigere e compromettere in arbitrati anche amichevoli e
    compositori;
  \item autorizzare e compiere qualsiasi operazione presso uffici
    pubblici e privati;
  \item promuovere giudizi avanti a tutte le giurisdizioni, resistere
    alle liti, transigere, nominare avvocati.
  \end{itemize}

\item Il consiglio direttivo informerà degli atti più rilevanti
  l'assemblea dei soci alla prima seduta. Curerà invece di ottenere la
  preventiva autorizzazione dell'assemblea di soci per:
  \begin{itemize}
  \item acquistare, vendere e permutare beni immobili;
  \item assumere mutui e finanziamenti a medio e lungo termine.
  \end{itemize}
\item La maggioranza degli amministratori sono scelti tra le persone
  fisiche associate ovvero indicate dagli enti associati: si applica
  l’art. 2382 Codice civile riguardo alle cause di ineleggibilità e di
  decadenza.
\item Il consiglio direttivo è validamente costituito quando è
  presente la maggioranza dei componenti.
\item Le deliberazioni del consiglio direttivo sono assunte a
  maggioranza dei presenti.
\item Il potere di rappresentanza attribuito ai membri del consiglio
  direttivo è generale, pertanto le limitazioni di tale potere non
  sono opponibili ai terzi se non sono iscritte nel registro unico
  nazionale del terzo settore o se non si prova che i terzi ne erano a
  conoscenza.
\item Il consiglio direttivo può delegare ai singoli componenti i
  propri poteri per singoli atti o serie di atti, fissandone limiti e
  durata.
\item Il consiglio direttivo nell'ambito delle proprie funzioni può
  avvalersi, per compiti operativi o di consulenza, di commissioni di
  lavoro da esso nominate, nonché dell'attività volontaria di
  cittadini non soci, in grado, per competenze specifiche, di
  contribuire alla realizzazione di specifici programmi, ovvero
  costituire, quando ritenuto indispensabile, specifici rapporti
  professionali, nei limiti delle previsioni economiche approvate
  dall'assemblea.
\item Il consiglio direttivo elegge al suo interno il segretario
  generale ed il responsabile amministrativo.
\item Il segretario generale esercita la direzione
  tecnico-organizzativa dell'associazione.
\item Il responsabile amministrativo cura ogni aspetto amministrativo
  e contabile dell'associazione.
\item Il consiglio direttivo si riunisce secondo un calendario
  definito al suo interno e con ordini del giorno, di norma, definiti
  nella riunione precedente per la successiva.
\item Il consiglio direttivo si riunisce comunque almeno quattro
  volte l'anno e straordinariamente quando ne facciano richiesta
  almeno tre componenti o su convocazione del presidente.
\item Ciascun componente può farsi rappresentare in seduta da un altro
  componente mediante delega scritta. Ciascun componente può
  rappresentare sino ad un massimo di un (1) componente.
\item Le sedute sono valide quando vi intervenga la maggioranza dei
  componenti e le delibere sono approvate a maggioranza assoluta di
  voti dei presenti, in proprio o per delega.
\item Ove non sia possibile raggiungere tale maggioranza nel corso di
  tre successive convocazioni del consiglio direttivo, ricorrenti a
  distanza di almeno quindici (15) giorni, si potrà comunque
  deliberare con il voto favorevole della maggioranza assoluta dei
  presenti e senza vincolo alcuno circa la presenza numerica dei
  componenti l'organo stesso.
\item Le votazioni normalmente sono palesi, possono essere a scrutinio
  segreto quando ciò sia richiesto anche da un solo componente.
\item Le parità di voti comporta la reiezione della proposta.
\item Delle deliberazioni viene redatto verbale a cura del segretario
  generale o del responsabile amministrativo, che lo firmeranno
  insieme al presidente. Tale verbale è conservato agli atti ed è a
  disposizione dei soci che richiedano di consultarlo.
\item I componenti dell'organo di amministrazione sono tenuti a
  partecipare attivamente a tutte le riunioni sia ordinarie che
  straordinarie.
\item Il componente del consiglio direttivo che ingiustificatamente
  non si presenti a tre riunioni consecutive, decade.
\item Decade comunque il componente del consiglio direttivo dopo sei
  mesi di assenza dai lavori del consiglio direttivo.
\item Il componente del consiglio direttivo decaduto o dimissionario è
  sostituito, ove esista, dal socio risultato primo escluso
  all'elezione del consiglio direttivo; diversamente, a discrezione
  del consiglio direttivo.
\item La quota massima di sostitutori è fissata nella metà dei
  componenti originari; dopo tale soglia il consiglio direttivo
  decade.
\item Il consiglio direttivo può altresì cooptare nuovi componenti
  fino alla metà del numero dei componenti originari.
\item Il consiglio direttivo è da ritenersi dimissionario quando ciò
  sia deliberato dai 2/3 dei componenti.
\item Il consiglio direttivo decaduto o dimissionario è tenuto a
  convocare l'assemblea indicendo nuove elezioni entro trenta (30)
  giorni.
\end{enumerate}
